黃宏發撐立會法律顧問：李慧琼只能為選主席開會

黃宏發撐立會法律顧問：李慧琼只能為選主席開會
外聘大狀賦權「臨時主席」不符議規

立法會主席梁君彥為解決內會選主席風波，外聘資深大律師余若海及孫靖乾提供法律意見，指內會「現任主席」李慧琼有權召開會議以處理內會事務，特別是急切或重要事務。

李慧琼周一表示，內會本周五將會進行兩個會議，議程昨日已經上載到立法會網頁：上午半小時會議，只有選舉正副主席一項議程；下午3小時會議，有五項議程，第一項是「在2019-2020年度會期內務委員會主席選舉尚未完成之時，考慮、討論及解決內務委員會的急切／重要事務」，其餘議程包括討論委任張舉能為終審法院首席法官等事宜。李慧琼指，早上會議將繼續由郭榮鏗主持，下午會由她或新會期主席主持。

李慧琼周五下午召開的會議，到底是否可以跳過選舉主席的議程，直接討論其他內會事務，將會備受挑戰。前立法局主席黃宏發接受眾新聞電話訪問，指李慧琼只能為選舉主席召開會議，不能為著其他目的而開會。他續指，其他緊急事項可以擺入議程，但在選出主席之前，不能進入其他議程。

黃宏發指，同意立法會法律顧問去年10月向內會提供的意見，即根據《議事規則》第75(2)條及《內務守則》第20(c)條，選舉主席應為新會期首個議程，再由新會期主席決定議程安排，現任主席無權調議程。

最後一任立法局主席、前立法會議員黃宏發。

特首林鄭月娥昨日談及內會時指，政府最少有七條法案已經過了法案委員會的審議，政府認為是適當時候可以在立法會大會恢復二讀，希望三讀通過，「政府將第一時間和選出來的內會主席商討這件事。」她的言談中，是否預視內會即將有一個「選出來」的主席？細閱梁君彥外聘法律意見書全文，當中有提及「臨時主席」，或許是周五兩大陣營開會的焦點。

黃宏發看過法律意見書全文，認為余若海、孫靖乾著意指出，新會期主席選出前，李慧琼作為「現任主席」仍是內會主席，應具有內會主席可行使的所有一般權力。「我唔係話佢講錯咗，我係話佢overstated」。黃宏發尤其不同意：「佢嘅argument基本上就係講：temporary absence（暫時缺席）就可以任命一個臨時主席。」

外聘法律意見認為，自立法會換屆選出內會主席後，「內會主席」這個角色就必然存在，新會期主席選出前，上一會期的主席（稱「現任主席」，即李慧琼）就無異於內會主席，擁有內會主席一般的權限。外聘法律意見續提出：但是，如果沒有人適當地擔當到內會主席的角色，就要想想現行規例下內會可以做到甚麼。法律意見的答案，是委任臨時主席：「如果現任內會主席不能再擔任內會主席，內會委員可就處理內會重要事務制訂程序，並在主席暫時缺席期間委任一名暫代（即臨時）主席，並可以處理內會的重要事務。」而根據《議事規則》第75條(18)，選舉過程可以由委員會自行決定。

黃宏發批評：「這個講法太過離譜，因為有關條文（《議事規則》第75條(2)）講主席、副主席暫時缺席嘅情況底下，委員會可在其缺席期間另選一委員代行主席之職。但佢（外聘法律意見）推論到可以選出臨時主席（代行主席之職） 。若果你能選出個臨時主席，你已經選咗主席啦，你都多餘。」黃宏發指，由委員代行主席，與臨時主席主持會議是兩回事，黃宏發認為這不是解決方法。

有資深立法會議員表示，無印象出現過臨時主席，而在沒有先例的情況下，相信單是討論選出的過程都會好大爭拗。

《議事規則》第75條(2)：委員會的正副主席須由委員會委員互選產生，任期直至下一會期的委員會正副主席在該下一會期分別選出為止；若下一會期的委員會正副主席選舉是在下一會期開始前進行，現任正副主席的任期直至該下一會期開始為止。如主席及副主席暫時缺席，委員會可在其缺席期間另選一委員代行主席之職。

向梁君彥提供法律意見的（左）資深大律師余若海、（右）資深大律師孫靖乾。

黃宏發又形容，現在索取外間法律意見並非在尋求解決辦法，只是變成法律觀點的爭拗，「（而家）係準備打官司，呢個十分愚蠢。因為你最緊要就係，大家唔好將一切嘅嘢推晒去法庭。法庭都唔係幾願理你嗰啲咁嘅嘢。你可以自行解決，大會都未上到去，就已經搞到準備打官司，寧願走上法庭。如果我係主席，我一定唔願意見到咁嘅嘢發生。」梁君彥外聘法律意見出爐後，引起民主派議員不滿，宣布眾籌另聘外間法律意見，計劃公布不足一日，昨晚已籌得逾27萬元達標。

黃宏發指，同意外聘法律意見批評郭榮鏗的做法，認為立法會主席早就應該介入。他指，立法會大會可以透過動議，直接委任內會主席，形容是「非常嘅措施」，「因為呢個係大會底下嘅委員會。大會嘅規則話明你要選主席，你遲遲唔選出來嘅話，咁唔通我停止呢個委員會嘅運作？呢個委員會嘅運作同大會好大關係。所以大會應該過問，議員作為大會嘅成員都應該過問，咪用motion囉。」那麼梁君彥是否失職？「我認為主席一定有責任嘅，唔好話6個月，2次會（未選到主席）都唔得。」

如何評價建制派現時的做法？黃宏發沒有直接回應，僅重申選舉主席以外的緊急事項可以擺入議程，但不能先於選舉主席，「你客氣啲就係話，我將佢擺喺度，唔係表示我可以將佢列喺度，而係話俾大家聽應該需要處理呢啲嘢，新主席一上場嘅時候你就處理。」他又提問：「（現在李慧琼擺上去）嗰啲outstanding嘢點解當時第一次開會唔擺喺度，而家拖咗咁耐就話需要擺，之前唔需要擺嗎？定之前佢都認為自己係無權擺。」

拖了半年，李慧琼才透過外聘法律意見知道自己「有權」，是否「不熟書」？「我唔敢話人熟唔熟書。好多時唔係熟唔熟嘅問題，係做唔做得到嘅問題。做唔做得到即係有無足夠嘅支持度，包括埋西環、包括埋政府點諗。」

李慧琼、梁君彥將如何跟隨外聘法律顧問意見行事，將成為公眾焦點。